%Préamble {{{1
\documentclass[fleqn]{article}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{mathrsfs}

\theoremstyle{definition} \newtheorem*{defi}{D\'efinition}
\theoremstyle{definition} \newtheorem*{theo}{Th\'eor\`eme}
\theoremstyle{definition} \newtheorem*{coro}{Corollaire}
\theoremstyle{definition} \newtheorem*{nota}{Notation}
\theoremstyle{remark} \newtheorem*{rqs}{Remarques}
\theoremstyle{definition} \newtheorem*{prop}{Propri\'et\'e}
\newcommand{\ra}[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcommand*{\bfrac}[2]{\genfrac{}{}{0pt}{}{#1}{#2}}
\ra{1.3}

\title{Espaces vectoriels}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

%Espace vectoriel {{{1
\section{Espaces vectoriels}
\begin{defi}
	Soit $K$ un corps. Un K-espace vectoriel est un triplet $(E, + ,.)$ o\`u $E$ est un ensemble non vide tel que:
	\begin{enumerate}
		\item $(E,+)$ est un groupe commutatif
		\item $.$ est une application $K \times E \rightarrow E$ telle que:
		\begin{enumerate}
			\item $\forall \lambda, \mu \in K, \forall x \in E,\ (\lambda + \mu).x = \lambda . x + \mu . x$
			\item $\forall \lambda \in K, \forall x,y \in E, \lambda . (x+y) = \lambda . x + \lambda . y$
			\item $\forall \lambda, \mu \in K, \forall x \in E, \lambda . (\mu . x) = (\lambda \mu). x$
			\item $\forall x \in E, 1_K . x = x$
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{defi}

\begin{prop} R\`egles de calcul: soit $E$ un K espace vectoriel
	\begin{enumerate}
		\item $\forall x \in E,\ 0_K . x = 0_E$\\
			$\forall \lambda \in K,\ \lambda . 0_E = 0_E$
		\item Pour $\lambda \in K,\ x \in E,\ \lambda . x = 0_E \Leftrightarrow \lambda = 0_K \lor x = 0_E$
		\item $\left( \sum_i \lambda_i \right) x = \sum_i \left(\lambda_i x \right)$\\
			$\lambda \left( \sum_i x_i \right) = \sum_i \left(\lambda x_i \right)$
	\end{enumerate}
\end{prop}

%Notions essentielles {{{1
\section{Notions essentielles}
Dans la suite $E$ est un Kev.
\subsection{Familles de vecteurs}
\begin{defi} Combinaison lin\'eaire \\
	$n \in \mathbb{N}^*,\ x_1, \hdots, x_n$ des vecteurs de $E$. On appelle combinaison lin\'eaire des vecteurs toute \'ecriture du type
	$\lambda_1 x_1 + \hdots + \lambda_n x_n $ avec $\lambda_i \in K$
\end{defi}

\begin{defi} Familles libres, li\'ees \\
	$n \in \mathbb{N}^*, x_1, \hdots, x_n \in E$. On dit que les vecteurs sont libres si: $\forall \lambda_1, \hdots, \lambda_n \in K$:
	\[\sum_i \lambda_i x_i = 0_E \Rightarrow \lambda_i = 0\ (1 \leq i \leq n)\]
	On dit que la famille $(x_1, \hdots, x_n)$ est li\'ee si elle n'est pas libre.

	\begin{rqs}
		$(x_1, \hdots, x_n)$ libre $\Leftrightarrow \forall j \in [\![1,n]\!],\ x_j$ n'est pas CL de $(x_i)_{1 \leq i \leq n,\ i \neq j}$
	\end{rqs}
\end{defi}

\begin{rqs} $ $
	\begin{enumerate}
		\item [-] Cas de 2 vecteurs:
		$x,y \in E\backslash \{0\}$, $y$ et $x$ sont colin\'eaires s'il existe $\lambda \in K$ tel que $y = \lambda x$
		ainsi: $(x,y)$ li\'es $\Leftrightarrow x$ et $y$ sont colin\'eaires
		\item [-] Familles infinies libres:
		Soit $I$ un ensemble quelconque et $(x_i)_{i \in I}$ une famille de vecteurs de $E$. On dit que cette famille
		est libre ssi $\forall J \subset I, J$ fini non vide, la famille $(x_i)_{i \in J}$ est libre.
	\end{enumerate}
\end{rqs}

\begin{defi} Familles g\'en\'eratrices, bases\\
	Soit $(x_i)_{i \in I}$ une famille qcq de vecteurs de $E$:
	\begin{enumerate}
		\item La famille $(x_i)_{i \in I}$ est g\'en\'eratrice (ou engendre $E$) si tout vecteur de $E$ s'\'ecrit comme CL de vecteurs de
			la famille.
		\item Elle est une base de $E$ si elle est \`a la fois libre et g\'en\'eratrice.
	\end{enumerate}

	\begin{rqs} Supposons $B= (e_1, \hdots, e_n)$ une base finie de $E$. Soit $x \in E$, alors il existe un unique
		$(\lambda_1, \hdots, \lambda_n) \in K^n$ tel que $x = \sum_i^n \lambda_i e_i$ appel\'e coordonn\'ees de $x$ dans $B$\\
	\end{rqs}
\end{defi}

\subsection{Sous espaces vectoriels}
\begin{defi} Sous espaces vectoriels \\Soit $E$ un Kev, $F \subset E$. On dit que $F$ est un sev de $E$ si:
	\begin{enumerate}
		\item $F$ est un sous groupe de $(E, +)$
		\item $\forall x \in F,\forall \lambda \in K, \lambda x \in F$
	\end{enumerate}
\end{defi}

\begin{prop} Soit $E$ un Kev
	\begin{enumerate}
		\item [-] Soit $F$ un sev de $E$, $F$ est stable par CL
		\item [-] Soit $F \subset E$:
			$F \text{ sev de } E \Leftrightarrow F \neq \emptyset \text{ et } \forall x,y \in F, \forall \lambda \in K, \lambda x + y \in F$
		\item [-] Une intersection qcq de sev de $E$ est un sev de $E$
	\end{enumerate}
\end{prop}

\subsubsection{Sous espaces engendr\'es par une partie}
\begin{defi} sev de $E$ engendr\'e par $S$, not\'e $Vect(S)$
	\begin{enumerate}
		\item $Vect(S)$ est un sev de $E$
		\item $S \subset Vect(S)$
		\item $\forall\ F$ sev de $E, S \subset F \Rightarrow Vect(S) \subset F$
	\end{enumerate}
\end{defi}

\begin{prop} $ $
	\begin{enumerate}
		\item [-] Si $S$ est une partie non vide de $E$, $Vect(S)$ est l'ensemble des CL des vecteurs de $S$
		%\item [-]  $Vect(x_1, \hdots, x_n) = \{\sum_i^n \lambda_i x_i / (\lambda_1, \hdots, \lambda_n) \in K^n\}$ \\
				%$Vect(x_1, \hdots, x_n) = \sum_i^n K x_i$
		\item [-] $F+G = \{x+y/ x \in F, y \in G\}$  est un sev de $E$ appel\'e somme de $F$ et de $G$, c'est le plus petit sev de $E$ qui
			contient $F\cup G$
	\end{enumerate}
\end{prop}

\subsubsection{Sommes directes, sev suppl\'ementaires}
\begin{defi} Somme directe \\
	Soit $E$ un Kev, $F,G$ deux sev de $E$. On dira que $F$ et $G$ sont en somme directe si $F \cap G = \{0_E\}$
	\begin{rqs}
		Tout vecteur $u$ de $F+G$ en somme directe s'\'ecrit de fa\c{c}on unique $u = x + y$ avec $x \in F, y \in G$
	\end{rqs}
\end{defi}

\begin{defi} Suppl\'ementaires \\
	$F,G$ des sev du Kev $E$, $F$ et $G$ sont suppl\'ementaires ($E = F \oplus G$) si:
	\begin{enumerate}
		\item $F \cap G = \{0\}$
		\item $E = F + G$
	\end{enumerate}

	\begin{rqs}
		$E = F \oplus G \Leftrightarrow $ tout $x \in E$ s'\'ecrit de fa\c{c}on unique $x=y+z$ avec $(y,z) \in F \times G$
	\end{rqs}
\end{defi}

\begin{prop} $ $
	\begin{itemize}
		\item [-] $F+G$ est directe $\Leftrightarrow \forall (y,z) \in F \times G,\ y + z = 0_E \Rightarrow y = z = 0_E$
		\item [-] Th\'eor\`eme de recollement:
			Soient $F,G$ deux sev de $E$ en somme directe. Soient $\Omega = (x_1, \hdots, x_m),\ \Delta = (y_1, \hdots, y_n)$ des familles
			(finies) de vecteurs de $F$ et $G$ respectivement:
			\begin{enumerate}
				\item Si $\Omega$ et $\Delta$ sont libres alors $\Omega \Delta$ est une famille libre
				\item Si $\Omega$ engendre $F$ et $\Delta$ engendre $G$, alors $\Omega \Delta$ engendre $F+G$
				\item On suppose que $E = F \oplus G$. Alors si $\Omega$ est une base de $F$ et $\Delta$ de $G$, $\Omega \Delta$ est une base
					de $E$
			\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{prop}

\subsection{Applications lin\'eaires}
\begin{defi} Soient $E,F$ deux Kev et $f: E \rightarrow F$. On dira que $f$ est lin\'eaire si:
	\begin{enumerate}
		\item $\forall x,y \in E, f(x+y) = f(x) + f(y)$ (morphisme de gpe de (E,+) dans (E,+))
		\item $\forall \lambda \in K, \forall x \in E, f(\lambda x) = \lambda f(x)$
	\end{enumerate}
\end{defi}

\begin{prop} $E,F$ deux Kev, $f \in \mathscr{L}(E,F)$
	\begin{itemize}
		\item [-] $f$ lin\'eaire $\Leftrightarrow \forall \lambda \in K,\ \forall x,y \in E, f(\lambda x + y) = \lambda f(x) + f(y)$
		\item [-] $F$ une famille de vecteurs de $E, f(Vect(F)) = Vect(f(F))$
		\item [-] Si $X$ est un sev de $E$, $f(X)$ est un sev de $F$ \\
			En particulier, $f(E) = Im f$ et $Im f = F \Leftrightarrow f$ surjective
		\item [-] Si $Y$ est un sev de F, alors $f^{-1}(Y)$ est un sev de $E$\\
			En particulier, le noyau de $f$ se note $Ker f$ et $Ker f = \{0_E\} \Leftrightarrow f$ injective
		\item [-] Si $f$ est injective et si $(x_1, \hdots, x_n)$ est une famille libre de $E$, $(f(x_1), \hdots, f(x_n))$ est une famille libre
			de $F$
		\item [-] Soit $G$ une famille g\'en\'eratrice de $E$. $f$ surjective $\Leftrightarrow f(G)$ engendre $F$
		\item [-] La composition de deux applications li\'eaires est lin\'eaire, la r\'eciproque d'un isomorphisme est lin\'eaire
	\end{itemize}
\end{prop}

\begin{defi} Alg\`ebre\\
	Une K-alg\`ebre est un quadruplet $(A,+,\times, .)$ o\`u $A$ est un ensemble non vide, $+$ et $\times$ deux LCI sur $A$ et $.$ une
	multiplication par scalaire tels que:
	\begin{enumerate}
		\item $(A, + , .)$ est un Kev
		\item $(A, +, \times)$ est un anneau
		\item $\forall a, b \in A, \forall \alpha \in K:$ $\alpha . (a\times b) = (\alpha . a) \times b = a \times (\alpha . b)$
	\end{enumerate}
\end{defi}

\begin{rqs}
Une sous alg\`ebre de $A$ est une partie $B$ de $A$ telle que $1 \in B$ et qui est stable pour chacune des trois lois ($\forall (u,v) \in B^2,\ \forall \lambda in K,\ u+v \in B, u \times v \in B \lambda u \in B$)
\end{rqs}

\begin{prop} $ $
	\begin{itemize}
		\item [-] $E,F$ deux Kev. Alors $\mathscr{L}(E,F)$ est un sev de $\mathscr{F}(E,F)$
		\item [-] pseudo distributivit\'e:
			\begin{enumerate}
				\item $g \circ (f_1 + f_2) = g \circ f_1 + g \circ f_2$
				\item $(g_1 + g_2) \circ f = g_1 \circ f + g_2 \circ f$
				\item $\alpha (g \circ f) = (\alpha g) \circ f = g \circ (\alpha f)$
			\end{enumerate}
		\item [-] $(\mathscr{L}(E), +, \circ, .)$ est une K-alg\`ebre
	\end{itemize}
\end{prop}

\pagebreak
\begin{prop} Cas o\`u l'espace de d\'epart $E$ \`a une base finie $B=(e_1, \hdots, e_n)$
	\begin{itemize}
		\item [-] Soit $F$ un Kev, $y_1, \hdots, y_n \in F$. Alors il existe
			une unique application lin\'eaire de $E$ dans $F$ telle que: $f(e_i) = y_i\ (1 \leq i \leq n)$.
		\item [-] Soit $f \in \mathscr{L}(E,F)$,
			$f$ surjective $\Leftrightarrow f(B)$ g\'en\'eratrice de $F$\\
			$f$ injective $\Leftrightarrow f(B)$ est libre\\
			$f$ est un isomorphisme $\Leftrightarrow f(B)$ est une base de $F$
	\end{itemize}
\end{prop}

%Projecteurs et symétriques {{{1
\section{Projecteurs et sym\'etriques}
Soit $E$ un Kev. $F$ et $G$ deux sev de $E$ tels que: $E = F \oplus G$. Tout $x \in E$ s'\'ecrit alors de fa\c{c}on unique $x = x_F + x_G$. On pose:
\begin{align*} p: &E \rightarrow E  &q: E \rightarrow E\\
			      &x \mapsto x_F &x \mapsto x_G
\end{align*}
\begin{defi} Projecteur \\
	$p$ et $q$ sont lin\'eaires et $p$ s'appelle le projecteur sur $F$, parallelement \`a $G$

	\begin{rqs} $ $
		\begin{enumerate}
			\item $F = Im\ p = Ker\ (p - Id_E)$
			\item $G = Ker\ p$
		\end{enumerate}
	\end{rqs}
\end{defi}

\begin{defi} Sym\'etrie \\
	$x \in E \mapsto x_F - x_G$ est la sym\'etrie s par rapport \`a $F$ parall\`element \`a $G$. \\Pour $x = x_F + x_G,\ s(x) = x_F  - x_G$.

	\begin{rqs}
			$F = Ker (s - Id_E)$, $G = Ker (s + Id_E)$
	\end{rqs}
\end{defi}

\begin{defi} Autres d\'efinitions
	\begin{enumerate}
		\item On dit que $f$ est un projecteur si $f \circ f = f$
		\item On dira que $f$ est une sym\'etrie si $f \circ f = Id_E$
	\end{enumerate}
\end{defi}

%Hyperplans {{{1
\section{Hyperplans}
\begin{defi} Hyperplan \\
	Soit $E$ un Kev, $H$ un sev. On dit que $H$ est un hyperplan s'il existe une forme lin\'eaire non nulle $\varphi \in \mathscr{L}(E,K)$ telle
	que $H = Ker\ \varphi$ \\
	Une telle $\varphi$ s'appelle une \'equation de $H$
\end{defi}

\begin{prop} Soit $H$ un hyperplan de $E$, $\varphi$ une \'equation de $H$:
	\begin{enumerate}
		\item $H \neq \emptyset\ (0 \in Ker\ \varphi)$
		\item $\forall a \in E \backslash H,\ E = H \oplus Vect(a)$ \\
			Tout suppl\'ementaire de $H$ est une droite. R\'eciproque vraie (s'il $\exists$ supp)
		\item les \'equations de $H$ sont les $\lambda \varphi$ avec $\lambda \in K^*$: \\
			$Ker\ \varphi = Ker\ \psi \Leftrightarrow \exists \lambda \in K^*, \psi = \lambda \varphi$
	\end{enumerate}
\end{prop}

%Remarques {{{1
\section{Remarques}
\begin{enumerate}
	\item Quand il y a des hyperplans, penser \`a prendre des vecteurs en dehors puis \`a utiliser la suppl\'ementarit\'e
	\item On peut montrer suppl\'ementarit\'e de $F,G$ en montrant que $\dim (F\cap G) = 0$
	\item D\'ecomposition foncions paire/impaire: \[f(x) = \frac{f(x) + f(-x)}{2} + \frac{f(x) - f(-x)}{2}\]
\end{enumerate}

\end{document}
