%PrÃ©amble {{{1
\documentclass[fleqn]{article}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{booktabs}

\theoremstyle{definition} \newtheorem*{defi}{D\'efinition}
\theoremstyle{definition} \newtheorem*{theo}{Th\'eor\`eme}
\theoremstyle{definition} \newtheorem*{prop}{Propri\'et\'e}

\title{Logarithme et exponentielle}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

%Logarithme {{{1
\section{Logarithme}
$\ln$ est l'application d\'efinie telle que: $\mathbb{R}^*_+ \rightarrow \mathbb{R}$
\begin{prop} $x,y > 0$
	\begin{itemize}
		\item [-] $\ln (xy) = \ln x + \ln y$
		\item [-] $\ln 1 = 0$
		\item [-] $\ln x = -\ln \frac{1}{x}$
		\item [-] $\ln x^n = n\ln x$
	\end{itemize}
\end{prop}
\begin{prop} Limites
	\begin{itemize}
		\item [-] $\lim_{x\to 1} \frac{\ln x}{x-1} = 1$
		\item [-] $\lim_{x\to 0} \frac{\ln (x+1)}{x} = 1$
		\item [-] $\lim_{x\to\infty} \frac{\ln x}{x} = 0$
		\item [-] $\lim_{x\to 0^+} x\ln x = 0$
	\end{itemize}
\end{prop}

%Exponentielle {{{1
\section{Exponentielle}
$\exp$ est l'application r\'eciproque de $\ln$ d\'efinie telle que: $\mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}^*_+$
\begin{prop} $ $
	\begin{itemize}
		\item [-] $e^{x+y} = e^xe^y$
		\item [-] $e^0 = 1$
		\item [-] $e^{-x} = \frac{1}{e^x}$
	\end{itemize}
\end{prop}
\begin{prop} Limites
	\begin{itemize}
		\item [-] $\lim_{x\to 0} \frac{e^x-1}{x} = 1$
		\item [-] $\lim_{x\to\infty} \frac{x}{e^x} = 0$
		\item [-] $\lim_{x\to-\infty} xe^x = 0$
	\end{itemize}
\end{prop}

\subsection{Propri\'et\'ees du $e$}
\begin{theo} pour tout $x \in \mathbb{R}$, \\
		\[e^x = \lim_{n\to\infty} \sum_{k=0}^{n} \frac{x^k}{k!} \]
\end{theo}
Ainsi, pour $x = 1$:
		\[e = \lim_{n\to\infty} \sum_{k=0}^{n} \frac{1}{k!}\]
		\[e = \sum_{k=0}^{n} \frac{1}{k!} + \int_{0}^{1} \frac{(1-t)^n}{n!}e^tdt\]
\begin{theo} $e$ est irrationnel \end{theo}

\end{document}
